\chapter{Diwylliant a’r Capel}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{introduction: mixture of Christianity and ‘paganism’}
\p{41} Byddaf yn credu fod yna ddarnau o’r wlad lle mae \gl{naws}{nature} ei phobl yn fwy parod i dderbyn argraffiadau \gl{crefyddol}{religious}, a bod yna ddarnau eraill lle mae’r bobl fel petaent o’r ddaear yn ddaearol, a bod \gl{chwedloniaeth}{mythology} yr oesoedd cynnar heb adael eu \gl{cyfansoddiadau}{…, consitution}. Cymdeithas ddigon cymysg oedd cymdeithas fy ardal i, pobl a ddaethai i’r chwareli o Lŷn, rhannau pellaf Eifionydd, o waelodion \gl{plwyf}{parish} Llanwnda a Llandwrog, ac ychydig o Sir Fôn, ac mae’n debyg fod cymysgedd o bobl o naws grefyddol yn eu plith a phobl o naws baganaidd. Wrth feddwl am y straeon a glywid o gabanau’r chwareli ac a ail-adroddid wedyn ar aelwydydd, ni allaf lai na theimlo eu bod yn perthyn yn nes i straeon yr hen \gl{gyfarwyddiaid}{direction} nag i chwedlau diweddarach. O fewn y chwarter canrif diwethaf adwaenwn un hen wraig a gredai’n \gl{gydwybodol}{conscientious} ym modolaeth y Tylwyth Teg.

\glt{history: building churches}
\prs{Dechreuwyd}{prt0} codi capeli \gl{Anghydffurfiol}{Nonconformist} yn yr ardal yr un pryd, neu ychydig yn ddiweddarach na’r amser y \prs{cychwynnwyd}{prt0} y chwareli yn nechrau’r bedwaredd ganrif ar bymtheg. Ni allaf ddweud a oedd Eglwyswyr \gl{selog}{zealous} yn eu plith, neu a oeddent wedi troi at yr Anghydffurfwyr cyn dyfod i’r ardal. Nid \gl{\prs{adeiladwyd}{prt0}}{build} eglwys yn Rhosgadfan, ond fe \prs{wnaed}{prt0} yn Rhostryfan (\prs{âi}{ipf3s} pawb i eglwys y plwyf yn Llanwnda cyn hynny), ac fe \prs{gerddai}{ipf3s} un teulu i lawr o Rosgadfan i’r eglwys yn Rhostryfan bob Sul (a \prs{daliant}{aor3p} i wneud hynny) teulu mawr iawn a \prs{ddaethai}{plu3s} i fyw i’r ardal o Glynnog. \prs{Cofiaf}{aor1s} fi bedair cenhedlaeth o’r teulu hwn, maent yn \prs{bump}{maeyninf} erbyn hyn, ac yn dal yn Eglwyswyr selog. \prs{Codwyd}{prt0} capel cyntaf Rhostryfan, capel y Methodistiaid, yn 1821, ond yr oedd yno Anghydffurfwyr cyn hynny, a \prs{cherddai}{ipf3s}’r rhai hyn i gapel Brynrodyn, ryw ddwy filltir o bellter. Yr oedd yno ysgol Sul hefyd ers blynyddoedd a \gl[d=cynnal]{\prs{gynhelid}{ipf0}}{operate,… } mewn tai \gl{annedd}{dwelling}. \prs{Adeiladwyd}{prt0} capel presennol M.C.\ Rhostryfan yn 1866; ac i gapeli Rhostryfan y cerddai Methodistiaid Rhosgadfan am flynyddoedd lawer.

\glt{in Rhosgadfan}
\p{42} Oddeutu 1840 \prs{cychwynnwyd}{prt0} ysgol Sul yn Rhosgadfan, ac yn fy hen gartref i, Cae’r Gors, yr \prs{agorwyd}{prt0} hi; \gl{cangen}{branch} o ysgol Rhostryfan \prs{ydoedd}{nom}. \prs{Adeiladwyd}{prt0} ysgoldy yno yn 1861, i gynnal ysgol yn unig, ond yn \gl[d=b-]{fuan}{fast, quick} \prs{ceid}{ipf0} pregeth yn y prynhawn gan bregethwyr a bregethai yn Rhostryfan. \prs{Adeiladwyd}{prt0} y capel presennol yn 1876, a’i agor yn 1877 gyda 66 o hen aelodau Rhostryfan. Yr oedd fy nhaid, Owen Roberts, Bryn Ffynnon, tad fy nhad, yn \prs{un}{maeynnoun} o’r blaenoriaid cyntaf. \prs{Collodd}{prt3s} yr achos \gl{liaws}{host, multitude} o bobl cyn \gl{sefydlu}{establish, found}’r eglwys, oherwydd bod llawer o’r teuluoedd newydd a ddeuai i’r ardal yn mynd i gapel yr Annibynwyr ym Moeltryfan am ei fod yn nes iddynt na Rhostryfan, capel a \gl{\prs{wasanaethai}{ipf3s}}{serve} ardal Moeltryfan a Bron-y-foel (Cesarea).

\glt{idea for a novel}
Nid wyf fi’n cofio gweld neb yn adeiladu capel erioed, dim ond \gl{atgyweirio}{repair} rhai. Byddaf yn meddwl yn aml, os bu lle am nofel ag iddi arwyr ac arwriaeth, mai dyma lle y mae maes \gl{anghyffredin}{uncommon} o \gl{gyfoethog}{powerful, rich} i’r nofelydd. \prs{Meddylier}{sub0} am gefndir nofel felly mewn ardal fel hon, dechrau gweithio’r chwarel ar dir comin, gŵr y \gl{Faenor}{Maenor} yn \gl{ymyrryd}{meddle, interfere} am fod y tir comin ar ei dir ef, a’r gweithwyr yn gwneud arian. Dyna un \gl{frwydr}{battle}. Wedyn \gl[n={interesting def.\ art.: ref.\ to ch.\ 2}]{y}{} frwydr arall \gl{ynghylch}{concerning} adeiladu’r cabanau \gl[d={=unnos}]{unos}{} ar y tir comin. Gwneud tai gwell wedyn, a \gl{thrin}{treat} y tir, a’r Goron ymhen ychydig flynyddoedd yn \gl{hawlio}{claim} eu \gl{tyddynnod}{farm.s}. Yna gweithio’r chwareli gan gwmnïau preifat, Saeson rai ohonynt. Wedi gweithio o olau i olau yn y chwareli, cerdded rai \gl{milltiroedd}{mile.s} adref, \gl{cipio}{snatch, capture} \gl{tamaid}{bit, bite} o fwyd, âi’r chwarelwyr i’r capel i gyfarfod gweddi neu seiat. \prs{Dywed}{3aor} y diweddar Barch.\ D.\ J.\ Lewis, y Waun-fawr, y byddai chwarelwyr yr ardal honno yn cerdded dros y mynydd o Lanberis, pellter o ryw bum milltir, yn mynd i’r seiat cyn mynd adref, ac yn rhoi eu piser bach chwarel dan y sêt yn y capel.

\glt{the spiritual foundation for all the trouble}
Rhaid fod rhywbeth mawr y tu ôl i \gl{aberth}{sacrifice} y bobl hyn. Nid yn unig yr aberth o \gl{fynychu}{frequent} \gl{moddion}{means} \gl{gras}{grace} wedi gwaith caled y dydd, eithr yr aberth o roi o enillion \gl{prin}{scarce} i dalu am y capel, at gael \gl[d=cannwyll]{canhwyllau}{candle} iddo ac at gael pregeth gan bregethwr dieithr ambell Sul. Dim ond dynion a gawsai brofiadau mawr ysbrydol a allai wneud y fath aberth, ac yn ôl yr ychydig hanes prin a geir yn llyfrau’r Parch William Hobley, \textit{Hanes Methodistiaeth Arfon}, gwelwn ddarfod iddynt gael profiadau mawr. \p{43} Dynion syml oeddynt, neu dyna fel y tybiwn, ond yr oedd eisiau rhyw \gl{sylfaen}{foundation} fwy na symlrwydd i allu gwneud y pethau yna. Mae wynebau eu \gl{disgynyddion}{descendant.s} yn dangos eu bod o \gl{dras}{kin(dred)} uchel o \gl{ddiwylliant}{culture}. Nid mewn un genhedlaeth y megir cryfder cymeriad na harddwch \gl{wynepryd}{countenance, face}, na \gl{balchder}{glory, pride, dignity} mewn ymddangosiad. Nid \gl{taeogion}{churl, boor} a ddaeth i Ddyffryn Nantlle i ddechrau gweithio’r llechen ac i godi \gl[d=addoldy]{addoldai}{place of worship}.

\glt{degeneration and the ‘other element’}
Ond fel y dywedais, yr oedd elfen arall yn y gymdeithas, gwŷr \gl{ysmala}{amusing}, heb fod mor \gl{grefyddol}{religious}. Byddai’r rhai hyn yn mynychu’r moddion ar y Sul, er iddynt fod yn cael rhyw \gl[d=g-]{lasiad}{glassful} tua’r Bont (y Bontnewydd) a Chaernarfon y noson gynt. Ni chymerent ran ond fe ddoent i wrando. Yn wir, dim ond un dyn a gadwai o’r capel yn \gl{gyfangwbl}{total(ly)}, ac fe ddeuai yntau ar ddydd Llun Diolchgarwch. Ond fe gyfarfyddai pobl “y Bedol a phobl Bethel” yng nghaban y chwarel fore Llun ar yr un tir, a \gl{\prs{thrafodent}{ipf3p}}{discuss} y pregethau gyda’r un \gl{huodledd}{eloquence}. Efallai mai dyna ddechrau \gl{dirywiad}{degeneration} y bywyd crefyddol yn yr ardal hon fel mewn llawer ardal arall, fod rhoi mwy o sylw i \gl{huodledd}{eloquence} ac \gl{areithio}{harangue}, i ddeall a rhesymu, yn \gl{hytrach}{rather} nag i wir ysbryd crefydd. \prs{Dywedodd}{prt3s} Mr.\ Saunders Lewis yng ‘Nghwrs y Byd’ yn \textit{Y Faner}, rywdro, mai diwylliant a gaem yn y capel ac nid addysg grefyddol, a \prs{chytunaf}{aor1s} yn \gl{llwyr}{complete}.

\glt{the motivation for Sunday School: getting together}
Mae’n arfer gennym \gl{golbio}{beat?}’r oes hon efo’r oes o’r blaen. Ym mater yr ysgol Sul a’r diwylliant a geir yn y capeli, credaf ein bod yn iawn wrth wneud hynny. Cawn gymaint o \gl{drafferth}{trouble, bother} yn awr i gael plant a phobl ieuainc i’r ysgol Sul o gwbl, fel na thrafferthir lawer pa beth a wneir â hwynt wedi eu cael yno. Eu cael yno yw’r \gl{gamp}{feat, achievement}, a \gl{gorffwyswn}{rest, remain} ein \gl{rhwyfau}{oar, paddle} ar hynny. Ond yn nechrau’r ganrif \prs{aem}{ipf1p} yno heb ein \gl{cymell}{urge}, a chaem ddiddordeb. Ni wn pam na sut, ac efallai nad dyma’r lle i fynd ar ôl y rheswm. Ond gallwn ddweud fod \gl{cyd-gynnull}{gather together} yn beth diddorol i bawb, a’r pryd hwnnw, nid oedd cynulliadau eraill i’n tynnu oddi wrth gyfarfodydd y capel. Ni fedrai dim ein tynnu o’r ysgol Sul. Cofiaf, fodd bynnag, i un \gl{drasiedi}{tragedy} \gl[g={i+inf}]{rwystro}{hinder, prevent} fy mrawd ieuengaf rhag mynd i’r ysgol Sul unwaith.

\glt{the tragedy that caused Dei not to come once}
\begin{textportion}{narrative}
	\prs{Cawsai}{plu3s} Dei gath bach yn anrheg ryw brynhawn Sadwrn, un bach gron, dew fel powlen. \prs{Rhowd}{prt0} hi yn y beudy mewn gwair dros nos. Ond, erbyn y bore, yr oedd wedi diflannu, ac ni \p{44} wyddai neb yn iawn sut, heblaw mae’n siŵr, mai o dan y drws. Cyn wyth o’r gloch y bore, yr oedd Dei wedi \gl{curo}{knock, beat} ar bob drws yn y pentref i holi am ei gath, ond i ddim pwrpas. Yr oedd mam wedi mynd i huno cysgu wrth y tân ar ôl cinio, a dyma hi’n deffro yn sydyn a gweld ei bod yn ddau o’r gloch ar y cloc. Neb yn y gegin ond Dei, ‘Wel O,’ meddai hi, wedi dychryn, ‘dyma hi’n ddau o’r gloch a chditha ddim yn yr ysgol Sul.’ ‘Fasa chitha ddim yn mynd yno ’chwaith tasa gynnoch chi gimint o boen â fi,’ meddai yntau.
\end{textportion}

\glt{good teachers and teaching interestingly and meaningfully}
A’u cymryd \gl{drwodd a thro}{in general}, byddai gennym athrawon deallus. Nid oes neb a \prs{ŵyr}{aor3s} yn well na phlentyn pan na bo ei athro yn gwybod ei waith. Gŵyr hynny drwy’r \gl{reddf}{instinct, intuition} a \prs{ddengys}{aor3s} iddo nad \gl[d=ennyn]{\prs{enynnir}{aor0}}{kindle} ei ddiddordeb. Dyna’r \gl{adeg}{time, period} na byddai gennym ni flas ar fyned i’r ysgol Sul, yr amser pan fyddai gennym athro sâl. Cofiaf \gl[g=i+inf]{i} rywbeth tebyg i \gl{wrthryfel}{rebellion} ddigwydd yn ein dosbarth unwaith, oherwydd ein \gl{diffyg}{lack} diddordeb. Ynglŷn ag achos arall y \prs{gwrthryfelem}{ipf1p}, ond gwn yn iawn erbyn hyn, petai’r athro hwnnw yn un da, na buasai unrhyw \gl{gynnwrf}{stir, commotion} wedi digwydd. Nid hanes digwyddiadau a chefndir a \prs{ddysgid}{ipf0} inni ychwaith, ond \prs{dysgid}{ipf0} inni ddeall yr \gl{Ysgrythurau}{scripture.s}, a hynny yn ifanc iawn. Nid \prs{eid}{ipf0} byth heibio i \gl{ddameg}{parable, fable, mith} heb \gl{dreiddio}{pierce, enter} i’w \gl[d=y-]{hystyr}{meaning, sense} ysbrydol. Rhôi hyn fwy o bleser inni na dysgu hanes.

\glt{curriculum and learning verses}
Y pryd hwnnw, \prs{ceid}{ipf0} \gl{maes llafur}{curriculum}, peth nas \prs{sonnir}{aor0} amdano yn awr. Byddai’n \gl{ofynnol}{necessary} inni, cyn cael pasio i ddosbarth uwch, ddysgu hyn a hyn o \gl{emynau}{hymn.s}, pennod o’r rhan o’r Beibl a \prs{astudiem}{ipf1p} ar y pryd, a thair pennod o’r \gl{Rhodd}{gift} Mam, neu’r \gl{Holwyddoreg}{catechism}, neu’r \gl{Hyfforddwr}{guide}, yn ôl ein hoedran. Gan fod cof plant yn dda, nid oedd hyn yn \gl[d=b-]{faich}{burden}, a bu’n werthfawr inni byth. Ni wn pa un ai damwain ai \gl{gwelediad}{sight, appearance} a wnaeth i’r rhai a \prs{drefnai}{ipf3s}’r maes llafur roddi emynau gwerth eu galw’n emynau inni i’w dysgu. Nid oes gennyf \gl{amynedd}{patience} o gwbl efo’r pethau a \gl{\prs{gyfansoddir}{aor0}}{compose, compile} wrth y dwsin heddiw ac a elwir yn ‘emynau i blant’. Nid oes unrhyw werth ynddynt o gwbl, a \gl{gwastraff}{waste} ar amser yw eu dysgu. Nid ydynt yn \gl{\prs{mynegi}{maeyninf}}{tell, express} teimlad plentyn, ac nid oes unrhyw werth llenyddol ynddynt. Nid yw’n rhaid i blentyn ddeall y farddoniaeth a ddysg bob gair, dylai gael pleser oddi wrth rithm, \gl{odl}{ode, song, rhyme}, a sŵn geiriau yn taro yn erbyn ei gilydd, dyna’r cwbl. Cofiaf fel yr hoffwn y \gl{pennill}{verse},

\p{45}

\begin{verse}
	‘Iesu, \gl{difyrrwch}{merriment} f’enaid \gl{drud}{dear, precious}\\
	Yw edrych ar dy \gl{wedd}{aspect, form, appearance, …}.’
\end{verse}

\everypar={\setcounter{glossno}{0}}
\glt{… the flowing of words}
Ond, rhywsut, gyda’r gair ‘Iesu’ yr âi’r gair ‘difyrrwch’ i mi ar y cychwyn, a’r ffordd yr adwaenwn y pennill oedd, ‘Iesu difyrrwch’. Dyna ei enw i mi.

\everypar={\setcounter{glossno}{0}}
\glt{changing wording}
Cofiaf, ar y llaw arall, imi fynnu gwneud pennill arall yn eglur imi fy hun drwy ei newid. \prs{Dysgodd}{prt3s} mam ryw bennill imi o un o lyfrau Ceridwen Peris i’w ddweud yn yr ysgol Sul yn lle \gl{adnod}{verse (Bible)}. Dyma ddechrau’r darn:

\begin{verse}
	‘Mewn bwthyn bach yng \textit{Nghanaan} wlad,\\
	’R oedd gŵr a gwraig yn \gl{trigo}{dwell}.’
\end{verse}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

Ond nid oedd waeth i mam heb na’m \gl{cywiro}{correct}, fel hyn y mynnwn, ac fel hyn y mynnais, ei ddweud:

\begin{verse}
	‘Mewn bwthyn bach yng \textit{nghanol} gwlad.’
\end{verse}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\glt{Elizabeth Griffith, who taught the ABC}
Elizabeth Griffith, Tŷ’n Llwyn, oedd yr un a gofiaf fi gyntaf yn y sêt fawr, a \prs{dysgodd}{prt3s} yr ABC i ugeiniau lawer o blant, y naill flwyddyn ar ôl y llall, a hynny gydag \gl{amynedd}{patience} \gl{di-bendraw}{endless}, oblegid gallaf ddychmygu mai dysgu’r ABC i blant a’u dysgu i ddechrau \gl{cysylltu}{join} llythrennau i wneud geiriau yw un o’r pethau \gl{anhawsaf}{most.difficult}. Wedi dysgu i blentyn sut i ddarllen, nid yw mor anodd wedyn egluro pethau iddo. Cofiaf Elizabeth Griffith yn dda yn y sêt fawr. Rhaid mai dynes ifanc ydoedd, er yr ymddangosai i ni yn hen, yn gwisgo bonet a chêp at ei hanner, yn ôl ffasiwn y dyddiau hynny. Yr oedd yn \gl{llwyddiannus}{successful} iawn yn ei gwaith, a hynny dan \gl{anfanteision}{disadvantage.s, handicap.s}, oblegid yr oedd yr holl ysgol yn y capel, o’r dosbarth ieuengaf hyd yr hynaf.

\glt{co-reciting}
Nid peth diweddar yw \gl{cyd-adrodd}{co-recite}. Bob hyn a hyn, fe adroddai’r holl ysgol Sul, yn blant a phobl mewn oed, y Deg \gl{Gorchymyn}{commandment} neu Weddi’r Arglwydd gyda’i gilydd. Yr unig \gl{ymarferiad}{exercise, practice} a geid oedd yr adrodd ei hun ar ddiwedd yr ysgol, a \prs{chyd-symudid}{ipf0} yn berffaith.

\glt{tickets system}
\p{46} Yna \gl[d=mynd]{\prs{eid}{ipf0}}{} dros yr un maes yn y cyfarfod darllen, a \prs{chofier}{sub0}, am ychydig o amser y bu gennym ni \gl{weinidog}{minister, servant}. Nid ein hathro ysgol Sul a’n cymerai, eithr rhywun arall, a byddai mwy nag un dosbarth yn y cyfarfod darllen, pawb a fynnai eistedd yr \gl{arholiad}{examination} sirol o dan yr un oed. Yr oedd y trefniadau’n \gl{ddelfrydol}{ideal} pan gymerai G.\ O.\ Griffith, y Post, ni yn y cyfarfod darllen. Rhoddai gwestiynau ysgrifenedig inni i’w hateb gartref. Prynai’r copïau inni ei hun a \prs{\gl{marciai}{mark}}{ipf3s}’r atebion. Yna \prs{rhoddid}{ipf0} gwobr inni, nid yn y cyfarfod darllen, ond yn y cyfarfod plant (Band of Hope). Ticedi fyddai’r gwobrwyon yno, a \gl[d={=casglu}]{chesglid}{collect} hwy at ei gilydd ar ddiwedd y tymor, pan \prs{gaem}{ipf1m} arian yn eu lle. Ateb y cwestiynau hyn ar y maes llafur yn y cyfarfod darllen, oedd yr \gl{ymarferiad}{execise} cyntaf a \prs{gefais}{prt1s} i mewn ysgrifennu Cymraeg. Hyn, ac ychydig yn ddiweddarach, eistedd \gl{arholiadau}{examination.s} ar gyfer y cyfarfod llenyddol. Yn y cyfarfod plant \prs{caem}{ipf1m}, yn \gl{ychwanegol}{additional, extra} at hyn, bob math o \gl{gystadleuthau}{competition}, darllen darn heb ei \gl{atalnodi}{punctuate}, darllen llawysgrif ddrwg (\prs{cawsom}{plu1p} gerdyn o waith Eifionydd ei hun i’w ddarllen un tro!), canu, adrodd, \gl{cyfeirio}{orient, …}’r ffordd, \gl{cyfansoddi}{compose} \gl{brawddegau}{sentence.s} ac ateb cwestiynau ar wybodaeth \gl{gyffredinol}{general}. Byddai’r \gl{gyfundrefn}{system} o gael ticedi yn lle gwobrwyon, eu casglu at ei gilydd a’u hanfon i’r ysgrifennydd ar ddiwedd y tymor, yn dyfod â rhyw chweigian{\sic} neu ddeuddeg \gl{swllt}{shilling} inni. \prs{Caem} yr arian yma mewn cyfarfod mawr yn y \gl{gwanwyn}{spring}. Ac \gl[n={grammatical status?}]{ystyried}{consider} na fyddai’r un o blant Cae’r Gors yn adrodd nac yn canu ar eu pennau eu hunain, yr oedd yn swm \gl{go lew}{pretty fair, middling}.

\glt{Richard and the bird-naming competition}
Fe \gl{\prs{hysbysid}{impf0}}{inform, announce} \gl{cystadleuthau}{competition.s}’r cyfarfod plant \gl{bythefnos}{fortnight} ymlaen llaw, a \prs{rhoid}{impf0} hwy i fyny wedyn ar y bwrdd \gl{rhybuddion}{notice} yn lobi’r capel. Cofiaf un tro iddynt hysbysu mewn un cyfarfod plant fod cystadleuaeth hel enwau adar yr ardal i fod yn y cyfarfod nesaf, dim ond hel yr enwau dyna’r cwbl, a’u dweud \gl{ar goedd}{publicly} yn y cyfarfod. Wedi inni gyrraedd y tŷ y noson honno, cyn inni gael \gl{tamaid}{bit, bite} o fwyd, dyma Richard, fy mrawd, yn dechrau arni, ac yn ysgrifennu enwau adar i lawr fel y cofiai hwynt. O hynny ymlaen am bythefnos, ni \prs{ellid}{impf0} ei gael at ei fwyd, nac i’w wely, nac i wneud dim ond hel enwau adar. Yr oedd fel dyn \gl{ar dranc}{moribund}, a bod ei fywyd \gl{tragwyddol}{everlasting} yn \gl{dibynnu}{depend, rely} ar gael yr enwau. Wrth weld y \gl{brwdfrydedd}{enthusiasm} yma, dyma’r \p{47} \gl{gweddill}{reminder, rest} ohonom yn penderfynu nad oedd yn werth inni \gl{gystadlu}{compete}, ac y byddai’n well inni hel enwau i Richard. Ond nid oedd angen inni, byddai ef wedi cael pob un o’n blaenau. Yr oedd nhad a mam yn y gêm hefyd, ac yn gofyn o hyd, ‘Faint wyt ti wedi gael rŵan, Dic?’ Wel, fe ddaeth tipyn o dawelwch cyn diwedd y pythefnos, a’m brawd erbyn hynny wedi eu hel at ei gilydd, a’u cael i \gl{drefn}{organize} y \gl{wyddor}{[…], alphabet}, ac yn eu dysgu a’u dweud yn uchel \gl{ar dafod-leferydd}{orally, viva voce}. Wrth gwrs, dysgem ninnau hwy wrth ei glywed. Yr oeddem wedi \gl{synnu}{marvel} fod cynifer o adar yn Rhosgadfan, tros ddeugain ohonynt, ni wyddwn i fod cymaint o wahanol fathau o adar yn y byd! Beth bynnag, fe ddaeth noson y cyfarfod plant, a ninnau i gyd yn \gl{gynhyrfus}{agitated} iawn, wedi cadw oddi wrth bawb fod Richard wedi hel cymaint o enwau. Willie, brawd Richard Hughes-Williams, y storïwr, oedd y beirniad, ac wedi i ryw ddau neu dri \gl{cystadleuydd}{competitor} fod wrthi, ac enwi rhyw hanner dwsin neu ddwsin o adar, dyma dwrn fy mrawd. Aeth ymlaen a dechrau arni cyn i neb gael ei wynt, ac wrth ei fod wedi eu dysgu ar ei gof, âi trwyddynt fel \gl{cyfri’ llyfrithen}{to charm a sty on the eyelid; talk quickly and much (because the charm had to be repeated quickly in one breath)}. Dyma Willie yn codi ei ddwylo i fyny ac yn gweiddi, ‘Stopia, stopia, imi gael siawns i’w rhoi i lawr.’ Ond ymlaen fel \gl{sgyrsion}{excursion} yr âi fy mrawd. Bu’n rhaid iddo ail fynd drostynt, ond ni chredaf ei bod yn bosibl \gl{atal}{hinder, stop} y \gl{llif}{flood, stream} ofnadwy o enwau a \gl[d=b-]{fyrlymiai}{bubble, gurgle} allan. Nid oedd gan neb siawns i ennill wrth ei ymyl. Bu’r gystadleuaeth hon yn destun \gl{difyrrwch}{amusement, fun} yn ein cartref am flynyddoedd lawer, a thra fu fy mrodyr fyw.

\glt{Learning verses; Evan making mistakes}
\gl[g={Consuetudinal Imperfect}]{Byddem}{} yn mynd i’r seiat bob wythnos. Nid dysgu adnod y byddem ar gyfer y seiat nos Fercher, ond llawer o adnodau, a phennau pregethau’r Sul \gl{blaenorol}{previous}, neu sylwadau ohonynt. Byddai G.\ O.\ Griffith, y \gl{Llythyrdy}{post office}, yn codi pennau’r pregethau i rai o’r plant, a byddai gennym lyfr bach \gl[g={⚙?}]{iddo}{} eu dodi i lawr ynddo. Caem y llyfr ganddo efo’r pennau tua nos Lun neu ddydd Mawrth, a byddai’n rhaid eu dysgu’n \gl{drwyadl}{through} cyn nos Fercher. Ni \prs{wn}{aor1} beth a ddigwyddasai i ni pe dywedasem ein hadnodau mor sâl a \gl{di-sut}{unwell} ag y dywed plant yr oes yma hwy. \gl{Mae}{aor3s} arnaf ofn y buasai arnom ofn wynebu ein cartrefi y noson honno. Ni chofiaf y byddai’n llawer o \gl{dreth}{rate, tax, …} dysgu’r adnodau a’r pennau pregethau. Ond weithiau fe ddechreuai rhai \p{48} ohonom wneud \gl{camgymeriad}{mistake} yn ein hadnod, ac nid oedd ddewin a allai ein tynnu allan ohono. Cofiaf am fy mrawd Evan, pan oedd tua phump oed, yn cael dysgu iddo, ‘Iesu Grist, ddoe a heddiw, yr un ac yn \gl{dragywydd}{eternal}.’ Ni allai yn ei fyw gael y gair ‘dragywydd’ yn iawn. Fel hyn y dywedai, ‘yr un ac yn gla-gwy’, ac yn naturiol fe aeth yn ‘glagwy’. Nid oedd dim i’w wneud ond ei \gl{rwystro}{hinder, prevent} rhag ei dweud yn y seiat. Ond dro arall, fe \gl[d=rhoi, g=pret3]{roes}{} Evan sioc heb ei \gl{disgwyl}{wait, …} inni yn y seiat ei hun. Nid oedd wedi gwneud y \gl{camgymeriad}{mistake} wrth ddweud yr adnod yn y tŷ. Yr adnod oedd, ‘Y rhai a \gl{ymddiriedant}{(en)trust, confide} yn yr Arglwydd a ânt rhagddynt ac a \gl{ffynnant}{prosper}’, eithr dyma a gawsom, ‘a ânt rhagddynt ac a \gl[d=mygu]{fygant}{smoke, fume, reek, suffocate}’, a’r gweddill o’r teulu yn \gl{chwysu}{sweat} yn eu sêt.

\glt{Questions about the verses; Evie}
Weithiau caem ein holi ar ôl dweud ein hadnodau, a \gl[g=the whole syntagm isn’t 100\% clear]{byddai}{} gan ambell flaenor ddawn \gl{nodedig}{appointed} at wneud hynny, a byddwn i wrth fy modd gyda’r holi hwn. \gl{Golygai}{…, mean, intend}, yn un peth, y byddai gweddill y seiat yn fyrrach o gymaint â hynny, gan mai sych iawn oedd y gweddill inni, ag \gl{eithrio}{except} pan fyddai rhywun yn mynd i grïo wrth ddweud ei brofiad. Ni wn pam y rhoddai hyn bleser inni, onid am ei fod yn beth gwahanol i arfer. Efallai mai’r un fath y teimlem petai rhywun yn dechrau rhegi yn y seiat. Cofiaf un waith pan oedd un o’r blaenoriaid yn holi ar yr adnodau, iddo ofyn yn sydyn i un bachgen, Evie, Llwyn Celyn, ‘Oes gynnoch chi adnod i brofi?’ ‘Oes,’ meddai Evie, ‘“Yr hen a ŵyr a’r ifanc a \gl{dybia}{?}”.’ ‘Nid adnod ydy honna,’ meddai’r holwr. ‘Ia,’ meddai Evie, a bu’n \gl{daeru}{insist, …} am ychydig funudau rhwng y ddau. Nid Evie a roes i mewn ychwaith. Yr un bachgen a fyddai’n rhoi ffug-enwau \gl{doniol}{witty} wrth \gl{gystadlu}{compete}, a hynny mewn cystadleuthau y tu allan i’n hardal ni. Fe \prs{gynhelid}{impf0} cymanfa blant bob blwyddyn i ryw chwech o ysgolion Sul Dosbarth \gl[g={place name(?)}]{Uwchgwyrfai}{}, a chynhelid hi un ai yn Rhostryfan neu yng Ngharmel. Byddai arholiadau \gl{ysgrythurol}{scriptural} wedi digwydd \gl[g={beforehand}]{ymlaen llaw}, ac un tro fe ddaeth y ffug-enwau digrif hyn i fyny, ‘\gl{Dyfrgi}{otter} o Rosgadfan’, a ‘\gl{Draenog}{hedgehog} flewog’, ac fe’u \gl{\prs{holrheiniwyd}{prt0}}{trace, …} i Evie.

\glt{cultural worth vs.\ religious worth; by association: Saboth}
Gwerth \gl{diwylliannol}{cultural} oedd i hyn i gyd ac nid gwerth crefyddol, oni ddeuai’r olaf yn \gl{anuniongyrchol}{indirect}. Ni \prs{ddysgid}{impf0} inni ddefosiwn crefyddol, ond byddai’n rhaid inni barchu’r Saboth. \p{49} Yr oedd fel rhyw \gl{ddeddf}{statute, law} \gl{anysgrifenedig}{unwritten} nad oeddem i fynd trwy’r llidiart ond i’r capel. Yr oedd yn berffaith ddealledig yn ein tŷ ni hefyd nad oeddem i ddarllen papur newydd ar y Sul (sef y papurau wythnosol: ni ddeuai papurau Sul o gwmpas yr adeg honno). Caem ddarllen unrhyw beth arall. Dangosem yr \gl{anghysondeb}{inconsistency} i mam pan âi hi ati i roi \gl{pwyth}{stitch} mewn dilledyn neu \gl{irad}{grease} ar yr esgidiau gwaith, ar nos Sul, ond na, fe wyddai’r Brenin Mawr nad oedd hi wedi cael amser i wneud y pethau hyn yn \gl{ystod}{course} yr wythnos, ac fe wyddai hefyd ein bod ni wedi cael amser i ddarllen y papur newydd! Yr hyn oedd yn berffaith wir.

\glt{⚙…; criticizing preachers}
Gallwn ysgrifennu ysgrif \gl{faith}{long} ar y pregethwyr a ddeuai i bregethu i’n capel ni pan oeddwn blentyn, ond gan fod llawer wedi ei ysgrifennu amdanynt gan eraill \gl{bodlonaf}{willing} ar sôn am ryw ychydig o’r rhai mwyaf \gl{gwreiddiol}{original}. \prs{Ysgrifennodd}{prt3s} y Parch.\ H.\ D.\ Hughes yn \gl{rhagorol}{excellent} ar rai ohonynt yn ei lyfr, \textit{Y Chwarel a’i Phobl}. Nid oedd \gl{prinder}{scarcity} pregethwyr yn y \gl{cyfnod}{period, era} hwnnw, ac yn Arfon, fel lleoedd eraill, yr oedd llawer o rai rhagorol, rhai canolig a rhai sâl. Rhywsut, gwyddem pan oeddem yn blant y gwahaniaeth rhwng pregeth dda a phregeth sâl. Caem \gl{feirniadu}{adjudicate, ciritcise, judge} faint a fynnem arnynt gan mam, ond nid gan nhad. Dywedai ef fod pob pregethwr yn gwneud ei orau. Dim ond ar un pregethwr y clywais ef yn rhoi ei \gl{lach}{lash} erioed.

\glt{preachers of long ago vs.\ preachers of today}
\begin{textportion}{meta}Wrth edrych yn ôl, yr ydym yn \gl{dueddol}{inclined, apt, prone} i \gl{gymharu}{compare} ac i \gl{gyferbynnu}{contrast} pethau ddoe â phethau heddiw, pobl ddoe â phobl heddiw, a llawer ohonom yn bur bendant fod ddoe yn well ym mhob ffordd na heddiw. \gl{Clywch}{aor2pgen} bobl yn dweud bod pregethwyr ers talwm yn llawer gwell na rhai heddiw.\end{textportion} Pan ddywedwn beth fel yna yr ydym yn gwneud yr hyn sy’n amhosibl, oblegid ni \prs{ellir}{aor0} cymharu pregethwyr dau gyfnod. Yn aml iawn, nid yw’r peth sy’n \gl{gweddu}{suit, befit} i un cyfnod yn gweddu i gyfnod arall o gwbl. At hynny, yr ydym ni ein hunain wedi newid, a phe byddai’n bosibl inni glywed yr hen bregethwyr heddiw, digon posibl y newidiem ein barn amdanynt. Un peth a anghofiwn am bregethwyr, fel am actorion, ydyw, bod \gl{ansawdd}{quality} eu pregethu neu eu hactio yn \gl{dibynnu}{depend-on, reply-on} llawer ar y \gl{gynulleidfa}{congregration, audience}. Y gynulleidfa a’i \gl{chydymdeimlad}{sympathy} yw eu swcr; ac mae’n bur sicr na cheid cydymdeimlad cynulleidfa heddiw â llawer o syniadau’r \p{50} hen bregethwyr. Ond y mae yna un teip o bregethwr a apelia at bob oes, mi gredaf, a hwnnw yw’r pregethwr gwreiddiol. Mae rhai i’w cael ym mhob oes, mae digon ohonynt heddiw, pregethwyr nad ydynt yn aros efo hen syniadau nac yn symud efo’r oes newydd ychwaith, eithr yn \gl{byrlymu}{bubble, gurgle, purl} o wreiddioldeb ac yn rhoi inni o’u syniadau eu hunain am bethau. Nid wyf am ddweud mai’r bobl hyn yw’r pregethwyr gorau, ond maent yn ffres bob amser.

\glt{the original preachers}
Pregethwyr felly a \gl{erys}{?} fwyaf ar fy nghof i, ac nid y rhai a \gl[g={impersonal~+ agens?}]{\prs{ystyrid}{impf0}}{} yn fawr. Ni chofiaf lawer a \prs{ddywedodd}{prt3s} y Parch.\ John Williams na’r Parch.\ Thomas Charles Williams erioed, ond cofiaf ugeiniau o bethau a \prs{ddywedodd}{prt3s} y Parchedigion David Williams, Llanwnda, Griffith Williams, Llangoed, Hywel Roberts, Clynnog, a Robert Thomas, Talsarnau. Yr un a gofiaf orau yw David Williams, Llanwnda, am fy mod yn ei glywed yn amlach. Un o \gl{nodweddion}{character, characteristic, feature} y pregethwyr gwreiddiol hyn i gyd oedd eu bod yn hollol \gl{anymwybodol}{unconscious} o broblemau. Pe \prs{gofynnech}{impf2pgen} i un o’r rhai a \gl[d=enwi]{\prs{enwyd}{pret0}}{to name} uchod beth oedd eu barn am y \gl{dylifiad}{influx} Seisnig a \gl{dirywiad}{degeneration} yr iaith Gymraeg, yr wyf yn sicr yr edrychasent arnoch yn \gl{hurt}{stunned, stupid}, cystal â dweud, ‘Cymro ydw’ i, ac yng Nghymru yr ydw’ i’n byw, yng nghanol pobl yr un fath â mi fy hun.’ Dyna paham yr oeddynt yn bobl naturiol, pobl yn byw mewn gwlad unieithog (iddynt hwy) oeddynt.

\glt{Profile: David Williams}
Felly yr edrychwn i ar David Williams bob amser, Cymro heb fod yn ymwybodol ei fod yn Gymro o gwbl. Hen lanc ydoedd, a \gl[g=impf3s (câi)?]{chai}{}’r gair ei fod yn un reit \gl{biwis}{peevish}. Edrychai felly, ond clywais rai a gadwai’r mis yn dweud nad oedd felly o gwbl yn y tŷ. Byddai’n fwy piwis os \prs{dôi}{impf3s} i Rosgadfan i roi pregeth yn y prynhawn, yn enwedig os byddai wedi \gl{gorfod}{be obliged} cerdded y filltir \gl{serth}{steep} o Rostryfan. Yr oedd pob dim o’i le arnom wedyn. ‘Dau beth cas sydd ynoch chi tua Rhosgadfan yma, ’r ydych chi’n rhoi’r cloc y tu ôl i’r pregethwr, ac yn cau pob ffenest.’ Dro arall, ‘Petawn i’n dŵad i bregethu mewn \gl{potel}{bottle} i Rosgadfan yma, mi roech \gl{gorcyn}{cork} arna i wedyn.’ Dyn canolig o \gl{daldra}{tallness} ydoedd, ond gwnâi ei wddw byr iddo edrych yn fyrrach. Byddai ei goler yn cyrraedd yn uchel iawn. Yr oedd ganddo wyneb \gl{anghyffredin}{uncommon}, wyneb y byddai unrhyw \gl{arlunydd}{artist, painter} yn falch o’i gael. Wyneb wedi ei \gl{eillio}{shave}’n lân, ag \gl{eithrio}{except} un rhes o \p{51} \gl{flewiach}{fluff} a dyfai ar hyd ei ên a’i \gl[d=cern]{gernau}{cheek, jaw} o glust i glust. Ni welais mohono erioed yn gwenu heb sôn am chwerthin, ond yr wyf yn sicr ei fod yn chwerthin ynddo’i hun yn aml.

\glt{Parable by David Williams}
Os deuai i bregethu am Sul \gl{cyfan}{whole}, yn \gl{ddieithriad}{strange} bron fe bregethai ar \gl{ddameg}{parable, fable} neu \gl{wyrth}{miracle} yn y bore, a chymerai \gl{bwnc}{point} go \gl{ddwfn}{deep} yn y nos. Wrth bregethu ar y dyn a aeth i mofyn tair \gl{torth}{loaf} yn \gl{echwyn}{loan, advance} cawsom stori \gl{ddifyr}{pleasant, amusing}. Rhoes hanes y cyfaill cyntaf yn cychwyn ar ei daith bell, ac wedi penderfynu y byddai’n cyrraedd cyn iddi dywyllu, ond oherwydd amryw \gl{helyntion}{trouble.s} ar y daith, yr oedd yn hwyr arno’n cyrraedd. Y cyfaill yr ymwelai ag ef yn ei wely, ac yntau’n cnocio’r ffenestr arno. ‘Pwy sydd yna?’ meddai hwnnw o’i wely. ‘Y fi,’ meddai’r llall, ac egluro fel y bu hi arno. Y llall yn cofio yn y gwely nad oedd ganddo ddim bara yn y tŷ, ac yn ceisio meddwl am ryw ffordd i guddio hynny. Y cyfaill hwn yn codi o’i wely yn reit ddistaw, yn mynd i’r pantri, yn gwisgo ei \textit{slippers} yn y fan honno, ac yn mynd allan drwy ddrws y cefn i’r tŷ nesaf. [Yr oedd yn rhaid inni gredu, heb iddo ddweud, mai yn y cefn y cysgai’r cyfaill hwn.] Y dyn yma yn \gl{flin}{tired} iawn ei dymer, yn \gl{cwyno}{compain} fod y plant newydd fynd i gysgu, rhai ohonynt wedi cael y ddannodd, a helynt mawr i’w cael i gysgu o gwbl. Y cyfaill arall wedyn yn \gl{erfyn}{beg} arno beidio â gweiddi, rhag ofn i’w \gl{ymwelydd}{visitor} ei glywed.

\glt{Sayings by David Williams}
Wrth bregethu ar ‘y llawn sicrwydd gobaith hyd y diwedd’, \prs{dywedodd}{prt3s}, ‘Peidiwch â gadael i ddiwrnod eich marw fod yn ddiwrnod \gl{prysur}{busy, hasty, diligent, serious}, fy mhobol i. Peidiwch â gadael i ryw fân \gl[d=twrnai]{dwrneiod}{attorney.s} fod o gwmpas eich gwely chi efo’u cwils.’ Wrth sôn am \gl{berthynas}{relation} y Cristion â Christ, \prs{dywedodd}{prt3s} fod y ddau yn \gl{snug}{⚙?} bach yn ei gilydd. Dro arall meddai, ‘Byddaf yn diolch i’r Diafol am bryfocio cymaint ar Williams Pantycelyn, er mwyn inni gael yr holl emynau da yma.’ Weithiau byddai’n newid ei lais yn sydyn i ryw \gl[d=gw-]{wich}{squeak} fain, yn enwedig yn ei sylwadau ymyl y \gl{ddalen}{leaf, folio, (sheet of paper, page)}. Soniai unwaith am yr uwch-\gl{feirniaid}{judge}, yna newid ei lais, ‘’D ydw i ddim yn hoffi’r gair “uwch-feirniaid”, yma. Uwch na phwy ac uwch na pheth?’

\glt{Amusing incident with David Williams}
Cofiaf un nos Sul ei fod yn pregethu ar bwnc o athrawiaeth, ac yn mynd ymlaen yn ei lais dwfn, yna yn codi ei lais a dweud ‘Da chi, y mhobol i, os oes arnoch chi eisiau \gl{pesychu}{couch}, \p{52} pesychwch yn \gl{gall}{…, discreet}, peidiwch â phesychu pan fydda i ar ganol gair, neu ar ganol sentans.’ Eisteddai teulu o ŵr a gwraig a thri o blant o’n blaenau ni, a dyma’r bachgen wrth ddrws y sêt yn chwerthin dros y capel, a’i fam, a oedd wedi anghofio ei phlant wrth \gl{ymgolli}{merge} yn y bregeth, yn rhoi sbonc. Finnau yn cael ambell bwff o chwerthin, wrth feddwl petai pawb yn dechrau pesychu ar ôl pob \gl{atalnod}{.} a \textit{comma}. Clywais amdano yn pregethu yn y Dwyran, Sir Fôn, wedi croesi Afon Menai yn y Stemar Bach, yn gorffen gweddill y daith mewn brêc. Gan mai ar y Sadwrn y cynhelid \gl{marchnad}{market} Caernarfon, yr oedd moch bach mewn \gl{sachau}{sack.s} yn gymysg â’r teithwyr yn y frêc. Ceisiai David Williams ddal y moch draw â’i ambarel. Trannoeth \prs{edliwiwyd}{prt0} y moch i’w wrandawyr drwy’r dydd. Yn yr un capel arferai’r plant eistedd gyda’i gilydd yn y bregeth yn y seti blaen, a chymryd nodiadau o’r bregeth mewn llyfrau. Nid da gan yr hen bregethwr mo hyn. Yr oedd arno eisiau sylw ei holl gynulleidfa. ‘Da chi ’mhlant i, edrychwch arna’ i,’ meddai, ac wrth y blaenoriaid, ‘Pa sens sy’ mewn dŵad â rhyw rigmant o blant i le fel hyn?’ Ef hefyd a \prs{ddywedodd}{prt3s} wrth y fam a âi allan o’r capel pan \prs{grïodd}{prt3s} ei babi, am ddyfod ag ef i’r sêt fawr, y byddai’n siŵr o gysgu yn y fan honno.

\glt{Hywel Tudur, the preacher}
Ni wn gymaint am y pregethwyr eraill a enwais, ond teip y storïwr oeddynt. Clywais Hywel Tudur yn cymryd ei destun o lyfr Esther a dyna’r sylw olaf a \prs{gafodd}{prt3s} yr adnod honno. \prs{Dechreuodd}{prt3s} yn yr adnod gyntaf yn y llyfr ac aeth ymlaen i’r diwedd gan roddi fersiwn yr ugeinfed ganrif o’r stori, ac ‘Amen’ ar y diwedd. Un nodyn a oedd ganddo ef o’r dechrau i’r diwedd, a nodyn sgwrs oedd y nodyn hwnnw. Siaradai’n ddifyr â’r blaenoriaid, ac yr wyf yn sicr pe cymerid tôn ei lais gyda \textit{pitchfork} ar unrhyw fan o’i bregeth, mai’r un fyddai. \prs{Digwyddodd}{prt3s} peth \gl{digrif}{funny} pan bregethai un nos Sul braf o haf yn Rhosgadfan. Capel â’r sêt fawr wrth y drws oedd ein capel ni, ac yn y tawelwch \gl{hafaidd}{summery} a sŵn undon (heb fod yn undonog) y pregethwr, \prs{cerddodd}{prt3s} iâr i mewn yn \gl{hamddenol}{leisurely} i’r capel.

\glt{Henry Rawson Williams}
Teip gwahanol iawn oedd y Parch.\ Henry Rawson Williams, Betws-y-Coed. Dywedai ef bethau a gyrhaeddai’n o ddwfn, megis, pan \prs{ddywedodd}{prt3s} yn Rhosgadfan nad oedd gan y blaenoriaid yno ddim gwell i siarad amdano na’r tywydd. \gl{\prs{Digiodd}{prt3s}}{anger, displease} \p{53} hyn fy nhaid, ac ni \prs{roddodd}{prt3s} \gl{gyhoeddiad}{appointment} iddo wedyn. Ond fe ddaeth Mr.\ Williams i Rosgadfan ym mlwyddyn cyhoeddiadau fy nhaid er hynny, ac ni \prs{chafodd}{prt3s} ef ei hun byth wybod sut. Ond fe aethai blaenor ieuanc i’r cyfarfod misol gyda’m taid ac aeth i’w boced am ei ddyddiadur. Aeth at Mr.\ Rawson Williams a chael cyhoeddiad ganddo, a medru rhoi’r dyddiadur yn ôl yn ei boced heb i’m taid sylwi dim. Aeth rhyw ddyn at yr hen bregethwr o Fetws-y-Coed unwaith, ar ddiwedd yr \gl{oedfa}{meeting, service}, a dweud na chyd-welai â’i \gl{osodiadau}{theses}. ‘Wyt ti’n credu hanner yr hyn ddywedais i?’ meddai. ‘O ydw,’ ebe’r dyn. ‘Wel,’ meddai’r pregethwr, ‘os caf i bawb i gredu hanner fy mhregethau, mi fyddwn i’n reit dawel.’ Yr oedd ei wisg ef yn wahanol i bawb; gwisgai gôt a chêp ar ei rhan uchaf (Inverness) a het a \gl{chantel}{rim, brim} crwn, yr un fath â Daniel Owen.
